（CY政績）港人港地淪炒家樂園 36%業主非自住

【本報訊】前特首梁振英當年競選政綱「重中之重」的港人港地，最終變成豪宅盤啟德1號，似變質為炒家樂園。項目入伙只約兩個月，地政總署接獲業主出租及出售申請多達逾400份，一個月狂升83倍，數量相當於項目兩期單位總數1,169伙的36%，即10個人買樓，3個非自住。

啟德1號1期及2期去年11月入伙，早前被揭發逾百單位未經地政總署許可偷步出租。上月地政總署僅接獲5份同意書申請，但至昨天，申請數字突爆升至419份，一個月升幅83倍，反映業主出租或出售意欲高漲。

議員斥梁振英政策失敗

地政總署昨回覆本報查詢時稱，截至本月4日，共收到啟德1號236份分租或許可使用同意書申請，以及183份售賣同意書申請（其中分別只有112份及105份申請遞交齊備所須證明文件），合共發出19份出租及16份售賣同意書。
業界普遍認為，不排除部份業主見樓市火熱，預早申請同意書方便日後賣樓，賺盡樓市升浪，用家變炒家。
對於港人港地錄大量業主申請出售或出租，立法會議員涂謹申表示：「我哋啲上車盤，係上車嚟自住，唔係上車嚟投資，咁樣嘅數字證明港人港地失敗！」
他續稱：「呢啲買嘅人，咁短嘅時間想出租或出售，證明其實我哋需要嘅係居屋，而唔係一啲可以唔攞嚟住嘅屋囉！好彩唔係繼續做，只係一塊地畸形，梁振英政府都唔打算繼續做，佢都feel到唔妥。我覺得畀到特首林鄭月娥引以為戒，尤其目前講緊首置上車盤，細節未出，考慮限制時，要以港人港地作為其中一個參考。」
立法會議員尹兆堅亦批評此政策：「失敗！笑話！」他稱：「梁振英在任時，我哋已鬧過呢個係『假港人港地』，因為有關法規限制內容寬鬆、唔清晰，違背政策原意。」
啟德1號1期於2016年9月開售，首批平均呎價14,471元，比現時新界新盤還要平（馬鞍山新盤雲海首批均價近1.7萬元）。

兩年升值四成 租金2.2萬

現時啟德區新盤平均呎價已升至逾2萬元，啟德1號首輪入市買家，物業不足兩年升值近四成，即使現時賣樓，扣除10%額外印花稅（SSD），賬面仍賺三成。
香港置業黃民熹表示，啟德1號入伙兩個月終錄首宗租務成交，為2座中層E室，實用面積525方呎，兩房間隔，屬首個獲地政總署批出出租許可證的租盤，放盤一天「零議價」以2.2萬元租出，呎租42元。中原地產吳妙粧表示，業主陸續收到出租同意書，市場暫有4個租盤，包括一房及兩房單位。

蓋清點睇

張志剛、馮偉光話幾年後就會感覺到CY既政績